\section{Conclusiones}

Esta investigación ha proporcionado evidencia empírica robusta sobre la efectividad del modelo GARCH(1,1) para la predicción de volatilidad en mercados financieros desarrollados, estableciendo su superioridad estadística sobre medidas de volatilidad implícita ampliamente utilizadas. Los hallazgos desafían la percepción convencional sobre la supremacía de medidas forward-looking y demuestran que los modelos econométricos basados en información histórica pueden extraer patrones predictivos que no son completamente capitalizados en las expectativas de volatilidad implícita del mercado.

\subsection{Contribuciones principales}

El estudio realiza contribuciones significativas a múltiples dimensiones de la literatura de modelación de volatilidad financiera. En el ámbito metodológico, la implementación de un marco de evaluación comprehensivo que combina criterios de información, métricas de precisión predictiva, y pruebas de diagnóstico estadístico proporciona un estándar riguroso para la comparación de modelos de volatilidad. Esta aproximación multidimensional supera las limitaciones de estudios previos que se enfocan en métricas individuales, ofreciendo una perspectiva más completa sobre el desempeño relativo de diferentes enfoques de modelación.

Desde una perspectiva empírica, los resultados documentan de manera contundente la capacidad superior del modelo GARCH para capturar la dinámica temporal de la volatilidad en el mercado estadounidense. La diferencia dramática en criterios de información (más de 4400 puntos en favor del GARCH) y la reducción sustancial en errores de predicción (de 2424.08% a 49.57% en MAPE) constituyen evidencia estadística irrefutable de esta superioridad. Estos hallazgos poseen implicaciones fundamentales para la práctica de gestión de riesgo y pricing de derivados, donde la precisión en la estimación de volatilidad es crítica para la toma de decisiones financieras.

La estimación paramétrica revela características económicamente significativas del comportamiento de la volatilidad que enriquecen la comprensión teórica de la dinámica de mercados financieros. La persistencia extraordinariamente alta identificada ($\alpha_1 + \beta_1 = 0.9459$) con una vida media de aproximadamente 12 períodos proporciona insights cuantitativos sobre la duración de los efectos de choques de volatilidad. Esta persistencia excepcional tiene implicaciones directas para la gestión de riesgo de corto y mediano plazo, sugiriendo que los efectos de eventos que generan volatilidad pueden permanecer en el sistema durante períodos extendidos.

\subsection{Implicaciones teóricas y prácticas}

Los resultados obtenidos poseen profundas implicaciones para la teoría financiera y su aplicación práctica. La superioridad del modelo GARCH sobre la volatilidad implícita plantea cuestiones fundamentales sobre la eficiencia informativa de los mercados de derivados y sugiere que la información contenida en patrones históricos no es completamente incorporada en los precios de opciones. Esta discrepancia no necesariamente implica ineficiencia de mercado, sino que puede reflejar la presencia de primas de riesgo, expectativas sobre eventos futuros específicos, y dinámicas de demanda y oferta en el mercado de opciones que introducen sesgos sistemáticos en la volatilidad implícita.

Desde una perspectiva de aplicación práctica, los hallazgos sugieren que los profesionales de finanzas pueden beneficiarse significativamente de la incorporación de modelos GARCH en sus marcos de análisis de riesgo y pricing. En gestión de riesgo, las estimaciones de volatilidad condicional pueden mejorar sustancialmente el cálculo de medidas como Value-at-Risk y Expected Shortfall, proporcionando evaluaciones más precisas que incorporan apropiadamente la persistencia y clustering de volatilidad observados en mercados financieros.

Para el pricing de derivados, el modelo ofrece estimaciones de volatilidad que pueden perfeccionar significativamente la aplicación de modelos fundamentales como Black-Scholes y sus extensiones. Esta mejora es especialmente relevante para la valuación de opciones de corto plazo, donde la persistencia de volatilidad identificada en el modelo juega un papel crítico en la determinación de precios justos. La capacidad del modelo para capturar regímenes de volatilidad cambiantes también sugiere aplicaciones en el desarrollo de estrategias de trading algorítmico basadas en señales de volatilidad.

\subsection{Limitaciones y direcciones futuras}

A pesar de los resultados prometedores, el análisis ha identificado limitaciones importantes que sugieren direcciones específicas para investigación futura. La violación sistemática del supuesto de normalidad en los residuos, evidenciada por las pruebas de Shapiro-Wilk, indica la necesidad de considerar distribuciones de colas pesadas que capturen mejor la frecuencia de eventos extremos en mercados financieros. La implementación de distribuciones como t-Student o GED podría mejorar significativamente el ajuste del modelo y proporcionar representaciones más realistas de la distribución de retornos financieros.

La persistencia de heterocedasticidad residual, detectada mediante las pruebas de Breusch-Pagan, sugiere que el modelo GARCH(1,1), aunque efectivo, puede no capturar completamente toda la estructura de dependencia temporal en la varianza condicional. Esta limitación apunta hacia la exploración de especificaciones GARCH de mayor orden o la consideración de modelos con memoria larga como FIGARCH, que pueden proporcionar representaciones más flexibles de la persistencia de volatilidad.

La ausencia de efectos de apalancamiento en la especificación básica representa una limitación significativa, dado que la evidencia empírica documenta consistentemente que choques negativos tienden a incrementar la volatilidad más que choques positivos de magnitud equivalente. Esta asimetría, conocida como efecto de apalancamiento o volatilidad asimétrica, podría abordarse mediante la implementación de modelos GARCH asimétricos como GJR-GARCH o EGARCH, que permiten respuestas asimétricas de la volatilidad a innovaciones positivas y negativas.

Las limitaciones identificadas en la predicción durante eventos extremos sugieren que el modelo puede requerir complementos como modelos de saltos (jump-diffusion) o modelos de cambio de régimen (regime-switching) para capturar adecuadamente episodios de crisis financieras. La incorporación de estos elementos podría mejorar significativamente la capacidad del modelo para manejar períodos de estrés extremo cuando las relaciones econométricas estándar pueden no mantener su validez.

\subsection{Consideraciones de implementación}

La implementación práctica de los hallazgos de esta investigación requiere consideración cuidadosa de varios aspectos técnicos y operacionales. La estimación de modelos GARCH demanda recursos computacionales significativos y expertise técnico en econometría financiera, lo que puede representar barreras para su adopción en organizaciones con limitaciones de recursos. Sin embargo, la disponibilidad creciente de librerías especializadas y plataformas de computing en la nube reduce progresivamente estos obstáculos.

La calibración periódica del modelo constituye un aspecto crítico para mantener su efectividad predictiva. Los parámetros estimados pueden experimentar inestabilidad temporal debido a cambios estructurales en mercados financieros, requiriendo procedimientos de re-estimación regulares y monitoreo de la estabilidad paramétrica. El desarrollo de frameworks automáticos de re-calibración podría facilitar significativamente la implementación operacional de estos modelos.

La integración de predicciones GARCH con sistemas existentes de gestión de riesgo y pricing requiere consideración cuidadosa de aspectos de compatibilidad técnica y validación regulatoria. Las instituciones financieras sujetas a supervisión regulatoria deben asegurar que los modelos implementados cumplan con estándares de validación y documentación apropiados, lo que puede requerir inversiones adicionales en infrastructure de model risk management.

\subsection{Reflexiones finales}

Esta investigación demuestra que los modelos GARCH mantienen relevancia fundamental en el arsenal de herramientas de finanzas cuantitativas, ofreciendo capacidad predictiva superior a medidas de volatilidad implícita ampliamente utilizadas en la industria. Los resultados subrayan la importancia de combinar rigor econométrico con comprensión profunda de la microestructura de mercados para desarrollar marcos de modelación de volatilidad más efectivos y económicamente significativos.

La superioridad empírica documentada del modelo GARCH no debe interpretarse como una refutación de la utilidad de medidas de volatilidad implícita, sino como evidencia de la complementariedad potencial entre diferentes enfoques de modelación. La combinación óptima de información histórica y expectativas de mercado podría resultar en frameworks de predicción de volatilidad que superen el desempeño de enfoques individuales, aprovechando las fortalezas específicas de cada metodología.

El campo de modelación de volatilidad continúa evolucionando rápidamente, impulsado por avances en computing, disponibilidad de datos de alta frecuencia, y desarrollos en machine learning. Los hallazgos de esta investigación proporcionan una base sólida para futuras exploraciones que incorporen estas innovaciones tecnológicas mientras mantienen el rigor teórico y empírico que caracteriza la investigación financiera de calidad.

En última instancia, este estudio contribuye a la comprensión más profunda de la dinámica de volatilidad en mercados financieros y proporciona evidencia empírica que puede informar tanto el desarrollo teórico futuro como la práctica profesional en gestión de riesgo y pricing de derivados. Los modelos GARCH, respaldados por décadas de desarrollo teórico y validación empírica, continúan representando herramientas fundamentales para navegar la complejidad inherente de la volatilidad en mercados financieros modernos.